美國「台北5869」檔案解密／「蔣介石代表」被逐出聯合國秘辛！

楊西崑1970年冬向蔣介石報告。 圖:翻攝自福爾摩沙再解放聯盟臉書。
1971年10月25日聯合國大會通過「2758號」決議文，宣告終結多年的「中國代表權」之爭，確認中華人民共和國取代「非法代表中國席位」的蔣介石代表。謂「兩個中國」的政治機會，在蔣介石「漢賊不兩立」的堅持下徹底結束。

長年來，國民黨政權一直欺騙台灣人民，是因為「國際姑息逆流」，中華民國「退出」聯合國，事實上，聯合國創始會員國中華民國，始終都在聯合國、都在安理會常任理事。

在1971年之前，小小台灣的人民納稅錢，負擔著以「中國」土地與人民規模，而計算的聯合國龐大會員國費用，只是滿足了蔣介石代表全中國元首的政治虛榮」。

更值得被台灣人民知道的是，台灣淪為亞細亞孤兒的始末，即「2758號決議文」通過前後，即使是在台灣的「外省族群」，無論在朝的外交官葉公超、楊西崑，還是在野的雷震，都曾經力主建立新國家，尋求再加入聯合國的歷史機會。

根據「福爾摩沙再解放聯盟」公佈的美國國務院解密檔案「台北5869電郵」（1971年11月30日）原文截圖，明白向國務院報告這段文字，翻譯重點如下：

中華民國外交部次長楊西崑，早在被逐出UN的去年冬天(1970年），就已經告訴蔣介石：「放棄UN席次將是最終政治自殺」、「台灣島上所有人的未來必須被保障，倡議成立中華台灣共和國(Chinese Republic of Taiwan)」。

解密檔案清楚提到，「中華台灣共和國」是一個與中國毫無瓜葛的「新國家」，並以新國家的姿態重回聯合國。

檔案報裡提到台灣的新政體應該，「解散舊有國會，成立一個由台灣人佔有2/3席位、大陸人(外省人)佔據1/3席位的新民代機構，並成立一個包含台灣人和年輕人的新內閣」。

楊西崑的報告同時也建議，「用總統的緊急命令，發起遍及全島的全民公投，決定台灣的未來政治地位，並設立一個制憲機構。蔣介石在1972年總統任期屆滿之後不續任，轉而成為國民黨重組後的榮譽主席和被尊敬的年長政治家」。

被逐出聯合國之前，除了國民黨內部，早有「中華台灣共和國」之議。被逐出後，外省族群在野的雷震，因「自由中國」雜誌得罪蔣介石而被捕下獄，也滿10年刑期出獄。

在下獄之前，雷震始終是反對台獨的立場，但是，坐滿10年牢獄後，也覺悟到聯合國2758號決議文的處境，而在1972年元月寫下數萬言的「救亡圖存獻議」，提出10項政治興革方案。其中首項就建議：

~~立即擺脫被世人譏為神話的「法統」觀念，打破不顧現實的面子心理，從速宣佈我們的國號為「中華台灣民主國(The Democratic of China-Taiwan)」。~~

台灣史教授李筱峰指出，雷震主張國號加上「台灣」的理由是：「我們今天統治的土地，本來叫做『台灣』，今將『台灣』二字放在國號裡面，那就不是神話了。我們今天有1400萬人民，我們以台灣地區成立一個國家，乃天經地義、正大光明之事。」

至於保留中華，雷震的理由是：「我們用了『中華』兩字，非但中文還是保留了『中華民國』的『中華』兩字，而在英文上還是用china這個名稱，仍可對得住創造中華的祖先，仍然表示沒有放棄『法統』，也可保持自尊心，使大陸人在心理上獲得安慰，尤可使台灣人具有同是『中華子孫』的共同心理。」

李筱峰教授表示，雷震從「自由中國」到「中華台灣民主國」，顯然在國家認同的主體上有了改變。用今天「統」「獨」分際來敘述，可說是從「統」轉成「獨」。

李筱峰教同時指出，雷震的中心思想，其實是沒有改變的，也就是對民主自由的堅持與維護。雷震的國家認同雖然是「中國」，但「中國」民族主義並非他的終極且唯一的價值與目標，還有一個更高的價值，那就是「自由民主」。

歷史的殘酷是，攸關台灣命運的關鍵發展，讓蔣介石一個人決定了，他頑強頂住國際壓力和台灣內部，無論是在朝的，還是在野的壓力，堅持「漢賊不兩立」，並且毫無意外的變成了「賊」，雪崩式外交自此開始。

楊西崑建議更改國號為中華台灣共和國。 圖:翻攝自福爾摩沙再解放聯盟臉書。

楊西崑建議新政體，蔣介石任期屆滿後，不再續任。 圖:翻攝自福爾摩沙再解放聯盟臉書。

大家係依件事上面，學到啲乜嘢呢？

屌咁有敎養意義嘅 竟然無人理